%% abtex2-modelo-trabalho-academico.tex, v-1.7.1 laurocesar
%% Copyright 2012-2013 by abnTeX2 group at http://abntex2.googlecode.com/
%%
%% This work may be distributed and/or modified under the
%% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
%% of this license or (at your option) any later version.
%% The latest version of this license is in
%%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
%% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
%% version 2005/12/01 or later.
%%
%% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%%
%% The Current Maintainer of this work is the abnTeX2 team, led
%% by Lauro C\'{e}sar Araujo. Further information are available on
%% http://abntex2.googlecode.com/
%%
%% This work consists of the files abntex2-modelo-trabalho-academico.tex,
%% abntex2-modelo-include-comandos and abntex2-modelo-references.bib
%%

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% abnTeX2: Modelo de Trabalho Academico (tese de doutorado, dissertacao de
% mestrado e trabalhos monograficos em geral) em conformidade com
% ABNT NBR 14724:2011: Informacao e documentacao - Trabalhos academicos -
% Apresentacao
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

\input{preambulo}

% ---- compila o \'{\i}ndice  ----
\makeindex
%\makenomenclature
% ---
%\usepackage{titlesec, blindtext, color}
%\newcommand{\hsp}{\hspace{20pt}}
%\titleformat{\chapter}[hang]{\Huge\bfseries\uppercase}{\thechapter{. }}{0pt}{\Huge\bfseries}
% ---- In\'{\i}cio do documento ----
\begin{document}

% Retira espa\c{c}o extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing

\makepagestyle{abntheadings}
\makeevenhead{abntheadings}{\ABNTEXfontereduzida\thepage}{}{\ABNTEXfontereduzida\textit\leftmark}
\makeoddhead{abntheadings}{}{}{\ABNTEXfontereduzida\thepage}

% ---- ELEMENTOS PR\'{E}-TEXTUAIS ----
\pretextual

%\pagenumbering{roman}

% --- Capa ---
\imprimircapa
% ---

% --- Folha de rosto (o * indica que haver\'{a} a ficha catalogr\'{a}fica) ---
\setcounter{page}{2}

\imprimirfolhaderosto*
% ---

% --- Inserir a ficha catalogr\'{a}fica ---
 \begin{fichacatalografica}
    \centering
    %\includepdf{ficha-catalografica.pdf}
 \end{fichacatalografica}

\newpage
\begin{center}\large\textbf{UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \\
		FACULDADE DE ENGENHARIA MECÂNICA \\
		COMISSÃO DE PÓS-GRADUAÇÃO EM ENGENHARIA MECÂNICA \\
		DEPARTAMENTO DE SISTEMAS INTEGRADOS
		}\end{center}	
\vspace{0cm}	
\begin{center}\textbf{DISSERTAÇÃO DE MESTRADO ACADÊMICO}\end{center}
\vspace*{0cm}
\begin{center}
	\Huge\textbf{\imprimirtitulo}
\end{center}
\begin{flushleft}
Autor: \imprimirautor 
\\
Orientador: \imprimirorientador \\
\hfil \\
A Banca Examinadora composta pelos membros abaixo aprovou esta Dissertação:
\\ \hfil \\
\textbf{Prof. Dr. Marco Lucio Bittencourt \\
FEM/UNICAMP \\
\hfil \\
Prof. Dr. Gregory Bregion Daniel  \\
FEM/UNICAMP \\
\hfil \\
Prof. Dr. Francisco José Profito  \\
PME/EPUSP}

\hfil \\
A Ata da defesa com as respectivas assinaturas dos membros encontra-se no processo de vida acadêmica do aluno.
\end{flushleft}
\vspace{0.2cm} 
\begin{flushright}
	Campinas, 04 de agosto de 2017.
\end{flushright}
\newpage

% --- --- ---

%\cleardoublepage

% --- Dedicat\'{o}ria ---
\begin{dedicatoria}
    \vspace*{\fill}
    \centering
    \noindent
    \textit{À minha família,\\
    	    que mesmo longe, esteve sempre comigo. }
    \vspace*{\fill}
\end{dedicatoria}
% ---

% --- Agradecimentos ---
\begin{otherlanguage*}{brazil}
\begin{agradecimentos}
Gostaria de agradecer, primeiramente, aos meus pais, Ana e Valter, que me apoiaram em todos os momentos e que conhecem os caminhos que me levaram até aqui. Foi a estrada que vocês trilharam que me trouxe tão longe e onde ela começa é o lugar que chamarei sempre de lar. Obrigado também à minha irmã Jocasta e à minha prima Thais, por fazerem parte dos ótimos momentos que uso de recordação e inspiração. 

Agradeço imensamente ao professor Marco Lúcio Bittencourt, pela chance de fazer parte desse projeto. O aprendizado proporcionado por esse mestrado estará comigo sempre e se hoje dou mais um passo em direção à pesquisa, é porque ele me deu a oportunidade e me inspirou a continuar buscando o conhecimento sempre.

Deixo aqui também um agradecimento especial ao professor Francisco José Profito. Sem a sua ajuda, eu não teria chegado tão longe nessa pesquisa. Muito obrigado pelas conversas e pelas dúvidas respondidas.  

Muito obrigado a todos do lab, por tornarem a experiência do mestrado muito mais tranquila e divertida. Alfredo, obrigado pelo template em LATEX, mas também por dividir os problemas e alegrias do mestrado comigo. Guilherme, muito obrigado por toda a ajuda no início da minha pesquisa, em especial pelo suporte na utilização dos softwares comerciais de simulação. Darla e Mari, muito obrigado pelo convívio e pela dose de humor e loucura quase diária. Eduardo, obrigado pela ajuda a cada novo documento que precisava ser entregue e pela companhia nas reuniões de projeto. Agradeço imensamente a todos e espero o melhor para vocês.

Agradeço eternamente aos meus conterrâneos e amigos, Alessandro, Breno e Lívia, que passaram pelas mesmas dificuldades e saudades que passei para virem até aqui e que estiveram comigo durante toda essa jornada. Vocês foram essenciais para tornar essa jornada mais fácil e saibam que, aonde quer que estejamos, poderão sempre contar comigo.     

Meu muito obrigado àquela que esteve comigo durante todos os momentos. Cintia, meu amor, obrigado por fazer parte dessa história e dividir comigo os melhores momentos. Você foi e vai ser sempre minha referência do melhor que posso ser. Seu apoio foi vital para minha sanidade durante esse mestrado. Obrigado por estar comigo na alegria e na tristeza, na saúde e na doença, na pobreza e na menos pobreza, por todos os dias.

Por fim, meus agradecimentos ao professor Waldyr Luiz Ribeiro Gallo, pela gerência do projeto temático, e à Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo (FAPESP) pela concessão do auxílio à pesquisa e bolsa de mestrado.  

	
	
\end{agradecimentos}
\end{otherlanguage*}
% ---

% --- Ep\'{\i}grafe  ---
%\begin{epigrafe}
%    \vspace*{\fill}
%    \begin{flushright}
%        \textit{``To be born ignorant is nobody's fault, but to remain is everybody's responsibility.''\\
%        (Abraham Laboriel, Músico profissional)}
%    \end{flushright}
%\end{epigrafe}
% ---

% --- RESUMOS (em portugu\^{e}s e ingl\^{e}s ---
\begin{otherlanguage*}{english}
	\begin{center}{\ABNTEXchapterfont\ABNTEXchapterfontsize RESUMO}\end{center}

Em 2009, 56 milhões de litro de combustível foram gastos com o atrito em motores de combustão, sendo os mancais responsáveis por cerca de um quarto dessa perda. Essa pesquisa tem o objetivo de modelar numericamente os mancais de um virabrequim com alívio de peso, estudando os efeitos que a texturização superficial desses mancais pode ter no seu desempenho e focando em reduzir o atrito deste componente. Uma revisão bibliográfica foi realizada, tratando da texturização superficial, dos regimes de lubrificação e aspectos de rugosidade, contato de superfícies e temperatura. Um programa de computador foi desenvolvido para estudar o comportamento de um mancal carregado dinamicamente, levando em conta efeitos de rugosidade, contato de asperezas, efeitos térmicos e texturização superficial. Simulações foram realizados no mancal de um virabrequim com alívio de peso, aplicando diferentes designs de textura à sua superfície. Os resultados mostraram que é possível reduzir o coeficiente de atrito hidrodinâmico médio e máximo destes componentes, mas alguns designs de texturas tendem a aumentar a pressão no fluido lubrificante, especialmente se forem levados em conta os efeitos térmicos.  

\noindent\textbf{Palavras-Chave}: Texturização Superficial; Equação de Reynolds; Regime de Lubrificação Mista; Mancal de Deslizamento; 

\end{otherlanguage*}

\newpage
\begin{resumo}
	\input{cap0_abstract}

\vspace{\onelineskip}

\noindent\textbf{Keywords}: Surface Texture; Reynolds Equation; Mixed Lubrication;Crankshaft Journal Bearings; Roughness Effects.
%sound analysis; Harmonic Band Hurst Exponent; wind instruments; quena.

\end{resumo}



\newpage
% ---

\renewcommand{\listfigurename}{List of Figures}
\renewcommand{\listtablename}{List of Tables}
\renewcommand{\contentsname}{Contents}
\renewcommand{\figurename}{Fig.}
\renewcommand\bibname{References}
\renewcommand\tablename{Table}

% --- inserir lista de ilustra\c{c}\~{o}es ---
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage
%% ---
%
%% --- inserir lista de tabelas ---
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables*
\cleardoublepage
% ---


%\begin{siglas}
%	\item[Fig.] Area of the $i^{th}$ component
%	\item[456] Isto é um número
%	\item[123] Isto é outro número
%	\item[lauro cesar] este é o meu nome
%\end{siglas}


% inserir lista de símbolos
% ---
\begin{simbolos}
	\item[$ a, b, c $] Constants for the dynamic viscosity thermal models
	\item[$ x, y, z $] Cartesian axis
	\item[$ u_x, u_y, u_z $] Local velocity components
	\item[$ r_x, r_y, r_z $] Elliptical dimple radius
	\item[$ x_c, y_c, z_c $] Elliptical dimple origin center
	\item[$ h $] Fluid film thickness
	\item[$ h_o $] Radial clearance
	\item[$ h' $] Mean surface separation
	\item[$ h_T $] Film thickness between two rough surfaces
	\item[$ t $] Time
	\item[$ e $] Eccentricity
	\item[$ k $] Successive over relaxation iteration step		
	\item[$ q_x, q_z $] Lubricant film flow	
	\item[$ n_x, n_z $] Number of dimples
	\item[$ P $] Hydrodynamic pressure
	\item[$ P_{cav} $] Cavitation pressure
	\item[$ P_{amb} $] Ambient pressure	
	\item[$ R $] Bearing radius
	\item[$ R_j $] Journal radius
	\item[$ U, W $] Rotational speeds on the x and y axes.
	\item[$ T $] Temperature in Kelvin
	\item[$ T_{\circ C} $] Temperature in Celsius
	\item[$ C_p $] Lubricant specific heat
	\item[$ Q $] Axial fluid film flux
	\item[$ E $] Combined elastic modulus
	\item[$ N $] Number of asperities
	\item[$ N_x, Nz $] Number of integration points
	\item[$ L_x $] Bearing thickness
	\item[$ L_z $] Bearing length
	\item[$ L_{tx}, L_{tz} $] Length of dimple cell	
	\item[$ W_x, W_y $] Length of dimple cell	
	\item[$ F_x, F_y $] Length of dimple cell			
	\item[$ Z_s $] Mean asperity height of combined rough surfaces	
	\item[$ \mu $] Dynamic viscosity
	\item[$ \rho $] Lubricant density
	\item[$ \rho_c $] Lubricant density on cavitation pressure
	\item[$ \tau $] Shear stress
	\item[$ \varepsilon $] Eccentricity ratio
	\item[$ \beta $] Bulk modulus
	\item[$ \beta_s $] Mean asperity radius of combined rough surfaces
	\item[$ \sigma_r $] Standard deviation of combine roughness amplitude 
	\item[$ \sigma_s $] Standard deviation of asperity heights 
	\item[$ \delta_r $] Combined roughness amplitude
	\item[$ \eta_s $] Asperity density
	\item[$ \vartheta $] Dissipated power
	\item[$ \zeta $] Friction torque
	\item[$ \omega_p $] Over relaxation parameter for the pressure
	\item[$ \omega_p $] Over relaxation parameter for the film fraction
	\item[$ \xi_{p} $] Pressure tolerance
	\item[$ \xi_{\theta} $] Film fraction tolerance
	\item[$ \xi_{x} $] Tolerance for the support load on the $x$ axis
	\item[$ \xi_{y} $] Tolerance for the support load on the $y$ axis
	\item[$ \xi_{T} $] Temperature tolerance
	\item[$ \Lambda$] Ratio between fluid film thickness and surface roughness	
	\item[$ \phi_{p_{(x,z)}} $] Patir and Cheng pressure flow factors
	\item[$ \phi_{s_{(x)}} $] Patir and Cheng shear flow factors
	\item[$ \phi_{fp_{(x,z)}}$] Patir and Cheng friction pressure flow factors
	\item[$ \phi_{fs_{x}}$] Patir and Cheng friction shear flow factors
	\item[$ \phi_{f_{(x,z)}}$] Friction contact factor	
			
\end{simbolos}
% ---

% --- inserir lista de Algorítimos ---
%\pdfbookmark[0]{\listalgorithmname}{las}
%\listofalgorithms
%\cleardoublepage
% ---

% --- inserir o sumario ---

\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\addtocontents{toc}{\protect\setcounter{tocdepth}{1}}
\tableofcontents*


\cleardoublepage
% ---

% --- inserir lista de Acronimos e Abrevia\c{c}\~{o}es ---
%\renewcommand{\nomname}{Lista de Acr\^{o}nimos e Abrevia\c{c}\~{o}es}
%\pdfbookmark[0]{\nomname}{las}
%\printnomenclature
%\cleardoublepage
% ---

\pagenumbering{arabic}

% ---- ELEMENTOS TEXTUAIS ----
\textual
\setcounter{page}{4}  %Colocar contador acordo com a numeracao do texto
% ---- Introdu\c{c}\~{a}o ----

%\part{Introdução}
\include{cap1_intro}

% ---- Cap\'{\i}tulos ----

%\part{Fundamentos teóricos}

\include{cap2_teoria}

%\part{Metodologia}

\include{cap3_metodo}

%\part{Resultados}

\include{cap4_validation}

\include{cap5_results}

\include{cap6_conclu}

% --- Finaliza a parte no bookmark do PDF, para que se inicie o bookmark na raiz ---
\bookmarksetup{startatroot}%
% ---


% ---- ELEMENTOS P\'{O}S-TEXTUAIS ----
\postextual

% ---- Refer\^{e}ncias bibliogr\'{a}ficas ----

\bibliography{Teste}

% ---- Ap\^{e}ndices ----

% ---
% Inicia os ap\^{e}ndices
% ---
%\begin{apendicesenv}
%
%% Imprime uma p\'{a}gina indicando o in\'{\i}cio dos ap\^{e}ndices
%\partapendices
%
%% ----------------------------------------------------------
%\chapter{Quisque libero justo}
%% ----------------------------------------------------------
%
%\lipsum[50]
%
%% ----------------------------------------------------------
%\chapter{Nullam elementum urna vel imperdiet sodales elit ipsum pharetra ligula
%ac pretium ante justo a nulla curabitur tristique arcu eu metus}
%% ----------------------------------------------------------
%\lipsum[55-57]
%
%\end{apendicesenv}
% ---

% ---- Anexos ----

% ---
% Inicia os anexos - opcional
% ---
%\begin{anexosenv}

% Imprime uma p\'{a}gina indicando o in\'{\i}cio dos anexos
%\partanexos

% ---
%\chapter{Morbi ultrices rutrum lorem.}
% ---
%\lipsum[30]

% ---
%\chapter{Cras non urna sed feugiat cum sociis natoque penatibus et magnis dis
%parturient montes nascetur ridiculus mus}
% ---

%\lipsum[31]

% ---
%\chapter{Fusce facilisis lacinia dui}
% ---

%\lipsum[32]

%\end{anexosenv}

% ---- INDICE REMISSIVO ----

\printindex

\end{document} 
